**京包铁路**是一条由[北京通往](../Page/北京市.md "wikilink")[内蒙古自治区](../Page/内蒙古自治区.md "wikilink")[包头的铁路](../Page/包头市.md "wikilink")。起点[北京北站](../Page/北京北站.md "wikilink")，终点[包头站](../Page/包头站.md "wikilink")。途径[北京市](../Page/北京市.md "wikilink")，[河北省](../Page/河北省.md "wikilink")，[山西省](../Page/山西省.md "wikilink")，[内蒙古自治区](../Page/内蒙古自治区.md "wikilink")。线路全长824公里，除北京北至沙城段外均为电气化复线铁路。

## 历史

### 清朝时期

[Beijing_North_Railway_Station_01.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Beijing_North_Railway_Station_01.jpg "fig:Beijing_North_Railway_Station_01.jpg")
京包铁路的首段（[北京至](../Page/北京.md "wikilink")[张家口段](../Page/张家口.md "wikilink")）原为[京张铁路](../Page/京张铁路.md "wikilink")，始建于[清朝](../Page/清朝.md "wikilink")[光绪三十一年](../Page/光绪.md "wikilink")（1905年），由[詹天佑设计并主持修建](../Page/詹天佑.md "wikilink")，1909年9月24日通至[张家口市](../Page/张家口市.md "wikilink")。最初的线路起自[丰台站](../Page/丰台站.md "wikilink")，由[西直門經](../Page/西直門.md "wikilink")[沙河](../Page/沙河地区.md "wikilink")、[南口](../Page/南口地区.md "wikilink")、进入关沟[居庸關](../Page/居庸關.md "wikilink")，到达[青龙桥](../Page/青龙桥站.md "wikilink")，以长度1092米的[八达岭隧道穿越](../Page/八达岭隧道.md "wikilink")[八达岭长城](../Page/八达岭长城.md "wikilink")，下坡沿[军都山山麓到](../Page/军都山.md "wikilink")[康庄](../Page/康庄站_\(北京\).md "wikilink")，穿越今[官厅水库淹没区至](../Page/官厅水库.md "wikilink")[狼山进入](../Page/狼山站.md "wikilink")[懷來](../Page/懷來.md "wikilink")[丘陵地带](../Page/丘陵.md "wikilink")，过[土木](../Page/土木站.md "wikilink")、[沙城](../Page/沙城站.md "wikilink")，再从[桑干河支流的](../Page/桑干河.md "wikilink")[洋河谷地行进至](../Page/洋河_\(永定河支流\).md "wikilink")[雞鳴驛](../Page/雞鳴驛.md "wikilink")、[宣化](../Page/宣化区.md "wikilink")，最后抵达[張家口](../Page/張家口.md "wikilink")，全長約201.2千米。

1907年3月，**京门支线**（现为[京门铁路](../Page/京门铁路.md "wikilink")）开工建设，为京张铁路运煤支线，次年9月竣工。

### 民国时期

京张铁路通车后逐段向西展筑，1911年11月，张家口至[阳高段完工](../Page/阳高.md "wikilink")。长56.6[公里的](../Page/公里.md "wikilink")[阳高至](../Page/阳高.md "wikilink")[大同段线路因](../Page/大同站.md "wikilink")[辛亥革命爆发而停工](../Page/辛亥革命.md "wikilink")，1912年12月正式复工，1914年1月阳大段通车。

1914年3月，全长44.8公里的大同至[丰镇段开工](../Page/丰镇.md "wikilink")，1915年9月通车。

1915年6月**北京环城线**开工，同年12月完工。环城线由北京[西直门站开始](../Page/西直门站.md "wikilink")，沿北京城的北城墙，自北向东，连接至[京奉铁路](../Page/京奉铁路.md "wikilink")[东便门站](../Page/东便门站.md "wikilink")，全长12.6公里。

大丰段竣工后，本应继续向西续建，但因军阀混战，续建工程被迫中断。

1918年4月，为了解决所需路煤燃料，[京绥铁路局在](../Page/京绥铁路局.md "wikilink")[大同新建了至](../Page/大同市.md "wikilink")[烟煤产区](../Page/烟煤.md "wikilink")[口泉的](../Page/口泉.md "wikilink")**口泉支线**，线路全长19.18公里，同年9月通车。12月在[河北](../Page/河北.md "wikilink")[宣化建设了宣化至水磨坊对岸](../Page/宣化区.md "wikilink")，长8.65公里的**水磨支线**，该支线为运输烟筒山铁矿矿砂的轻便铁路，后因铁矿公司倒闭，于1922年被拆除。

在停工长达四年之久后，1919年8月全长240.3公里的丰镇至绥远段线路开工，铁路线进入绥远境内。1921年5月1日全线完工，更名为**平綏鐵路**（北平-歸綏（今[呼和浩特](../Page/呼和浩特.md "wikilink")））。

在平绥铁路全线开通仅5个月之后，149.6公里的绥远至包头段开始修建。线路自绥远向西，在大青山南麓与大黑河之间，经[毕克齐](../Page/毕克齐站.md "wikilink")、[察素齐](../Page/察素齐站.md "wikilink")、[陶思浩](../Page/陶思浩站.md "wikilink")、[萨拉齐至](../Page/萨拉齐站.md "wikilink")[包头](../Page/包头.md "wikilink")[北重站](../Page/北重站.md "wikilink")。1923年1月完工通车，至此该路全线建成，当时全长817.9公里。

### 日占时期

1939年6月[日本占领期间](../Page/日本.md "wikilink")，为了运输煤炭资源，在[包头至](../Page/包头.md "wikilink")[召沟间建设了](../Page/召沟.md "wikilink")**大青山支线**，全长41.4公里，工程于1940年7月建成，1945年该支线被拆除。1939年9月，日本在原有[京门铁路基础上](../Page/京门铁路.md "wikilink")，为掠夺[大台一带的煤炭资源](../Page/大台乡.md "wikilink")，修建了京门铁路延长线，即**大台支线**，该线路起自京门铁路[门头沟站](../Page/门头沟站.md "wikilink")，向西经[色树坟站](../Page/色树坟站.md "wikilink")、过[落坡岭站至](../Page/落坡岭站.md "wikilink")[大台站](../Page/大台站.md "wikilink")，全长30.4公里，工程于1940年5月完工。

1940年12月，为了掠夺[龙烟煤矿的煤炭资源](../Page/龙烟煤矿.md "wikilink")，日本修建了**宣庞支线**（今[宣庞铁路](../Page/宣庞铁路.md "wikilink")），支线全长40公里，走向从[宣化向东略北](../Page/宣化区.md "wikilink")，至[庞家堡止](../Page/庞家堡.md "wikilink")。该支线前后施工长达四年，最终于1944年12月全线完工。

### 第二次国共内战时期

[第二次国共内战导致平绥铁路屡遭破坏](../Page/第二次国共内战.md "wikilink")，特别是[平津战役期间](../Page/平津战役.md "wikilink")，主战线即沿平绥铁路一线铺开，平绥铁路遭到较为严重的破坏，通车时断时续。

### 中华人民共和国时期

[Jeme_Tien-yow_詹天佑.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Jeme_Tien-yow_詹天佑.jpg "fig:Jeme_Tien-yow_詹天佑.jpg")
[DF4D_0309_at_Sidaokou_(20151126135033).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:DF4D_0309_at_Sidaokou_\(20151126135033\).jpg "fig:DF4D_0309_at_Sidaokou_(20151126135033).jpg")外仍有部分图定普速列车运行，其中部分列车（如图中的[1801/1802次列车](../Page/1801/1802次列车.md "wikilink")）过昌平站后转往[京通铁路上运行](../Page/京通铁路.md "wikilink")\]\]
[中华人民共和国成立后](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")，首先对全国遭受战争破坏的基础设施进行了大规模的修复和重建。遭受重创的平绥铁路也于1949年10月修复通车，正式更名为**京包铁路**。

1953年10月，因在[永定河上游建设](../Page/永定河.md "wikilink")[官厅水库](../Page/官厅水库.md "wikilink")，[康庄站至](../Page/康庄站_\(北京\).md "wikilink")[狼山站段线路位于待建水库的蓄洪区内](../Page/狼山站.md "wikilink")，遂对该段铁路进行改线工程。工程须改线15.91公里，废弃[妫水河站](../Page/妫水河站.md "wikilink")，并以新建的全长654米，高26米的妫水河大桥和两端桥头高22米以上的透水路堤跨越水库。1954年12月改线工程完工，并于次年3月交付运营。

1955年11月，[沙城站至](../Page/沙城站.md "wikilink")[郭磊庄站段改线及复线工程开工](../Page/郭磊庄站.md "wikilink")，1958年11月完工。这是京包铁路全线首个进行复线建设的区段。

1956年3月，京包铁路**包石支线**重建工程开工。包石支线又名**石拐子支线**，西接包头[二道沙河站](../Page/二道沙河站.md "wikilink")，东经[石拐子站至](../Page/石拐子站.md "wikilink")[水磨滩站](../Page/水磨滩站.md "wikilink")，全长31.7公里。线路行经河谷地带，穿越大东沟、石拐沟[分水岭](../Page/分水岭.md "wikilink")，河道弯多水急，线路随河就弯，逢沟设桥，桥涵数量达到每公里4座，半径250米的曲线占到总长度的30%。1958年11月，工程完工并于当月正式交付使用。同月（1956年3月），[郭磊庄站至](../Page/郭磊庄站.md "wikilink")[大同站段的线路改建和复线工程正式开工](../Page/大同站.md "wikilink")，因[中苏交恶及](../Page/中苏交恶.md "wikilink")[文化大革命的严重影响](../Page/文化大革命.md "wikilink")，该段线路改造与复线施工几经反复，最终于1974年全面完工投入使用。

1957年8月，京包铁路**包头枢纽环线**开工建设，环线全长29.2公里，自[包头东站至](../Page/包头东站.md "wikilink")[昆都仑召站止](../Page/昆都仑召站.md "wikilink")。1962年12月工程全部完工，交付使用。

1958年7月，[大同站至](../Page/大同站.md "wikilink")[包头站段的线路改建和复线工程正式开工](../Page/包头站.md "wikilink")。

1959年2月，宣化**大林堡支线**新建工程开工。线路计划由原京包铁路**宣庞支线**（今[宣庞铁路](../Page/宣庞铁路.md "wikilink")）的[李大人庄站引出](../Page/李大人庄站.md "wikilink")，通往[河北省](../Page/河北省.md "wikilink")[赤城县境内](../Page/赤城县.md "wikilink")，经黄草壤、龙关至八里庄附近，然后深入大林堡矿区，作为矿石运输专用线路，全长50.19公里。线路行经[黄土](../Page/黄土.md "wikilink")[丘陵的赵川盆地和龙关盆地](../Page/丘陵.md "wikilink")，穿越黄草岭山岳地带。由于[中苏交恶](../Page/中苏交恶.md "wikilink")，工程于当年年末停工，1960年6月复工，1961年彻底停建。施工期间仅进行了部分路段的路基施工，全线直至停建，并未铺轨。

1960年1月，京包铁路在[北京地区的辅助线路](../Page/北京.md "wikilink")，**北京枢纽东北环线**（今[双沙铁路](../Page/双沙铁路.md "wikilink")）新建工程开工。新建线路自百子湾东侧信号所开始，向北后折向西，止于京包铁路[K28乘降所](../Page/28K乘降所.md "wikilink")（原为28公里信号所），线路全长32.1公里，1966年12月建成正式投入运营。同年2月，西直门站至河北沙城站区段复线工程开工，因中苏交恶，施工于1961年7月下马。其中，在原“人”字形铁路[青龙桥站附近新建](../Page/青龙桥站.md "wikilink")[青龙桥西站](../Page/青龙桥西站.md "wikilink")。青龙桥西站与青龙桥站相距不足1[公里](../Page/公里.md "wikilink")，原本拟扩建青龙桥站，增加到发线，但因附近地形限制，建成了纵列式的新站场。青龙桥西站投入运营后，青龙桥站只接、发开往北京方向的上行列车；青龙桥西站则只接、发开往包头方向的下行列车。

[HXD3D_0265@Shoupakou_(20150611153726).JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HXD3D_0265@Shoupakou_\(20150611153726\).JPG "fig:HXD3D_0265@Shoupakou_(20150611153726).JPG")通过[手帕口铁路道口](../Page/手帕口铁路道口.md "wikilink")\]\]
京包铁路最初起始点为北京丰台的[柳村](../Page/柳村.md "wikilink")。1968年，丰台至[广安门站向北](../Page/广安门站.md "wikilink")，经宣武区[手帕口至](../Page/手帕口.md "wikilink")[西直门火车站的一段铁路拆除](../Page/西直门火车站.md "wikilink")，西直门火车站（[北京北站](../Page/北京北站.md "wikilink")）成为京包铁路始发终到客站。现在京包铁路沿线[公里标还是以北京丰台柳村](../Page/公里标.md "wikilink")0公里标开始计算，并未随着改动，实际正线则缩短12公里。广安门至柳村一段后来成为[京九铁路的一部分](../Page/京九铁路.md "wikilink")，柳村-丰台段则以柳村五线的名义成为京九线至丰台站的联络线，丰沙线至[北京西站的列车均经过这段老京张线](../Page/北京西站.md "wikilink")。

1971年7月，北京境内的[西北环铁开工建设](../Page/西北环铁.md "wikilink")。该线路全长33.3公里，连接京包铁路[沙河站和](../Page/沙河站_\(京包铁路\).md "wikilink")[丰沙铁路](../Page/丰沙铁路.md "wikilink")[三家店站](../Page/三家店站.md "wikilink")，是北京地区重要的铁路联络线之一。于1979年12月初步建成，前后历时8年之久。

1977年4月开始，沙城站至大同站之间线路安装全线[自动闭塞](../Page/自动闭塞.md "wikilink")，同年年底完工。

1981年4月，京包铁路进行[电气化改造](../Page/电气化.md "wikilink")，自[北京](../Page/北京.md "wikilink")，经[沙城](../Page/沙城站.md "wikilink")、[张家口南](../Page/张家口南站.md "wikilink")、[大同](../Page/大同站.md "wikilink")，至[口泉铁路上的](../Page/口泉铁路.md "wikilink")[口泉站止](../Page/口泉站.md "wikilink")，电气化改造总里程共计379公里。

1983年4月3日，京包铁路与[陇海铁路](../Page/陇海铁路.md "wikilink")、[兰新铁路及](../Page/兰新铁路.md "wikilink")[包兰铁路四大线路的旅客列车扩大编组试验结束](../Page/包兰铁路.md "wikilink")。根据试验结果，铁道部决定对以上四条干线的共计17对旅客快速列车陆续实施扩大编组，共计可扩编29辆，相当于每日增开3对列车，每天可提高长途旅客运能达9000多人。

1983年11月11日，京包铁路[张家口至](../Page/张家口站.md "wikilink")[永定门间运营的](../Page/永定门站.md "wikilink")**515/516次**旅客列车被铁道部命名为“文明列车”，并被授予“文明列车”光荣牌。这是铁道部自1980年提出加强中间站、慢车工作后，在落实“三上一下两杜绝”和创建“三优文明路”中，京包铁路线上唯一获奖的车次。

1984年12月30日，历时3年半的京包铁路北京至大同间复线[电气化改造完成](../Page/电气化.md "wikilink")，伴随[丰沙铁路的电气化改造完成](../Page/丰沙铁路.md "wikilink")，**丰沙大电气化铁路**通道正式开通，全线投入运营。京包铁路北京至大同段成为**丰沙大电气化铁路**最为重要的组成部分。该线在[大秦铁路建成前后](../Page/大秦铁路.md "wikilink")，均是[晋煤外运的重要通道之一](../Page/晋煤外运.md "wikilink")，虽然经过多次技术改造，并由[单线改为](../Page/单线铁路.md "wikilink")[复线](../Page/复线铁路.md "wikilink")，由[蒸汽机车牵引改为部分](../Page/蒸汽机车.md "wikilink")[内燃机车牵引](../Page/内燃机车.md "wikilink")，由[半自动闭塞改为](../Page/半自动闭塞.md "wikilink")[自动闭塞](../Page/自动闭塞.md "wikilink")，却仍然满足不了运量增长的需要。实现电气化后，年运输能力将由5000余万吨逐步提升至6000万吨以上。

1987年11月6日，位于京包铁路[八达岭段最高点处的](../Page/八达岭.md "wikilink")[詹天佑纪念馆建成并正式开馆](../Page/詹天佑纪念馆.md "wikilink")。纪念馆设瞻仰厅、序幕厅和陈列厅，瞻仰厅正面为[詹天佑全身大幅照片](../Page/詹天佑.md "wikilink")，并在上首悬挂[周恩来题字](../Page/周恩来.md "wikilink")：“中国人的光荣”。

1990年3月10日，[大同站至](../Page/大同站.md "wikilink")[包头站段的线路改建和复线工程全面完工](../Page/包头站.md "wikilink")。大包段复线工程早于1958年就已开工，因内外多方面因素导致工程几次停复工，历时32年之久方才完成。至此，京包铁路实现全线复线通车。

1996年5月22日，跨[官厅水库的妫水河大桥新桥开工建设](../Page/官厅水库.md "wikilink")。原桥开通运营43年来，由于冬季屡次受到冰害影响，全桥19个桥墩先后被冰挤断10个，多次造成铁路断道，影响正常的客货运输。后决定在原桥下游（南侧）30米处新建大桥。1997年12月2日新桥完工通入运营，京包铁路改走新桥，旧桥被弃置拆除，现仅存桥墩。新妫水河大桥正桥和引桥全长852.64米，水中墩高14.7米，承台直径18米，厚3.5米。该桥墩台基础结构坚固，完全可以抵御冰害的影响。
[NDJ3_0003A_at_Wudaokou_(20161031110621).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:NDJ3_0003A_at_Wudaokou_\(20161031110621\).jpg "fig:NDJ3_0003A_at_Wudaokou_(20161031110621).jpg")和北京市民前往京包铁路[五道口拍照留念](../Page/五道口.md "wikilink")\]\]
1998年1月，北京站至北京东站区段增建第二线工程开工，于6月11日完工。工程增铺新线5[公里](../Page/公里.md "wikilink")，将原单线区段改为复线。同年10月，部分原先经由京包线关沟段的旅客列车开始改经丰沙线运行。\[1\]

2008年底，大同至包头段完成电气化改造及部分区段裁弯取直工程，内蒙古自治区境内列车运行时速进一步提升。

2011年4月28日，[张集铁路通车](../Page/张集铁路.md "wikilink")，京包线上部分旅客列车不再绕经大同（至2018年4月10日）。2012年12月3日，[集包第二双线建成通车](../Page/集包第二双线.md "wikilink")。这段铁路与京包线集包段基本平行。自通车之日起此段绝大部分旅客列车转至集包第二双线运行。

2016年11月1日起，为配合[京张城际铁路北京枢纽](../Page/京张城际铁路.md "wikilink")[清华园隧道的施工](../Page/清华园隧道.md "wikilink")，京包铁路[北京北站至](../Page/北京北站.md "wikilink")[清河站区间停运](../Page/清河站.md "wikilink")，以为隧道的施工腾出场地。受此影响，原在[北京北站办理客运业务的列车转移至](../Page/北京北站.md "wikilink")[昌平北站和](../Page/昌平北站.md "wikilink")[黄土店站作业](../Page/黄土店站.md "wikilink")，同时关闭[清华园站](../Page/清华园站.md "wikilink")\[2\]。

2018年4月10日起，为配合[唐呼铁路张集段开行万吨重载列车](../Page/唐呼铁路.md "wikilink")，原经由张集铁路的所有客运列车全部转移至京包铁路绕行大同，同时停运部分列车。配合调整的还有[京包铁路](../Page/京包铁路.md "wikilink")[昌平站至](../Page/昌平站.md "wikilink")[沙城站的三对普速列车](../Page/沙城站.md "wikilink")：K1595/6改走丰沙铁路进北京西站同时车次改为K395/6、1458/5/6/7缩短至昌平北同时车次改为K1018/7、K276/3/4/5变更经由至[集通铁路](../Page/集通铁路.md "wikilink")，从此京包铁路关沟段的普速列车全部消失，仅剩余[北京市郊铁路S2线在此运行](../Page/北京市郊铁路S2线.md "wikilink")。

## 全线车站概况

京包铁路自[北京北站起](../Page/北京北站.md "wikilink")，至[包头站止](../Page/包头站.md "wikilink")，全线共设有车站90座（不含支线、联络线上车站）。其中[特等站](../Page/特等站_\(中国大陆\).md "wikilink")1座（[大同站](../Page/大同站.md "wikilink")），[一等站](../Page/一等站_\(中国大陆\).md "wikilink")6座（[北京北站](../Page/北京北站.md "wikilink")、[沙城站](../Page/沙城站.md "wikilink")、[宣化站](../Page/宣化站.md "wikilink")、[呼和浩特站](../Page/呼和浩特站.md "wikilink")、[包头东站](../Page/包头东站.md "wikilink")、[包头站](../Page/包头站.md "wikilink")），[二等站](../Page/二等站_\(中国大陆\).md "wikilink")4座（[星火站](../Page/星火站.md "wikilink")、[南口站](../Page/南口站.md "wikilink")、[张家口南站](../Page/张家口南站.md "wikilink")、[集宁南站](../Page/集宁南站.md "wikilink")），[三等站](../Page/三等站_\(中国大陆\).md "wikilink")14座，其余为[四等站及](../Page/四等站_\(中国大陆\).md "wikilink")[五等站](../Page/五等站_\(中国大陆\).md "wikilink")。

京包铁路全程跨越[北京市](../Page/北京市.md "wikilink")、[河北省](../Page/河北省.md "wikilink")、[山西省](../Page/山西省.md "wikilink")、[内蒙古自治区四个省级行政区](../Page/内蒙古自治区.md "wikilink")。北京市境内共设站13座，河北省境内设站17座，山西省境内设站13座，内蒙古自治区境内有车站47座。

## 所属路局

京包铁路全线分别归属[北京铁路局](../Page/北京铁路局.md "wikilink")、[太原铁路局和](../Page/太原铁路局.md "wikilink")[呼和浩特铁路局三个路局管辖](../Page/呼和浩特铁路局.md "wikilink")。

其中自[北京北站至](../Page/北京北站.md "wikilink")[河北省境内的](../Page/河北省.md "wikilink")[郭磊庄站区段归属北京铁路局管辖](../Page/郭磊庄站.md "wikilink")，线路全长约240[公里](../Page/公里.md "wikilink")。管内共设有车站28座，包括[一等站](../Page/一等站_\(中国大陆\).md "wikilink")3座、[二等站](../Page/二等站_\(中国大陆\).md "wikilink")2座、[三等站](../Page/三等站_\(中国大陆\).md "wikilink")9座、[四等站](../Page/四等站_\(中国大陆\).md "wikilink")15座。管内28座车站全部位于[北京市和](../Page/北京市.md "wikilink")[河北省](../Page/河北省.md "wikilink")[张家口市境内](../Page/张家口市.md "wikilink")，其中北京市境内车站13座，张家口市境内车站15座。

自[郭磊庄站的下行车站](../Page/郭磊庄站.md "wikilink")[柴沟堡站开始](../Page/柴沟堡站.md "wikilink")，至[山西省境内的](../Page/山西省.md "wikilink")[古店站区段归属](../Page/古店站.md "wikilink")[太原铁路局管辖](../Page/太原铁路局.md "wikilink")，线路全长约150[公里](../Page/公里.md "wikilink")。管内共设有车站13座，包括[特等站](../Page/特等站_\(中国大陆\).md "wikilink")1座、[三等站](../Page/三等站_\(中国大陆\).md "wikilink")1座、[四等站](../Page/四等站_\(中国大陆\).md "wikilink")10座、[五等站](../Page/五等站_\(中国大陆\).md "wikilink")1座。管内13座车站全部位于[河北省](../Page/河北省.md "wikilink")[张家口市和](../Page/张家口市.md "wikilink")[山西省](../Page/山西省.md "wikilink")[大同市境内](../Page/大同市.md "wikilink")，其中张家口市境内车站2座，大同市境内车站11座。

自[古店站的下行车站](../Page/古店站.md "wikilink")[孤山站开始](../Page/孤山站.md "wikilink")，至线路终点包头站区段归属[呼和浩特铁路局管辖](../Page/呼和浩特铁路局.md "wikilink")，线路全长约440[公里](../Page/公里.md "wikilink")。管内共设有车站49座，包括[一等站](../Page/一等站_\(中国大陆\).md "wikilink")3座、[二等站](../Page/二等站_\(中国大陆\).md "wikilink")1座、[三等站](../Page/三等站_\(中国大陆\).md "wikilink")5座、[四等站](../Page/四等站_\(中国大陆\).md "wikilink")21座、[五等站](../Page/五等站_\(中国大陆\).md "wikilink")19座。管内49座车站全部位于[山西省](../Page/山西省.md "wikilink")[大同市和](../Page/大同市.md "wikilink")[内蒙古自治区](../Page/内蒙古自治区.md "wikilink")[乌兰察布市](../Page/乌兰察布市.md "wikilink")、[呼和浩特市](../Page/呼和浩特市.md "wikilink")、[包头市境内](../Page/包头市.md "wikilink")，其中大同市境内车站2座，乌兰察布市境内车站25座、呼和浩特市境内车站13座、包头市境内车站9座。

京包铁路全线列车的运营工作，包括车站货运业务管理、货运和客运的计划与收入、列车运行监控等，分别由北京、太原、呼和浩特三个铁路局下辖的北京车务段、张家口车务段、大同车务段、集宁车务段、包头车务段负责。

## 旅行时间及票价

目前行驶于京包铁路北京至包头间的旅客列车每日共计有13对，其中K1595次是唯一经由京包线关沟段的列车，K263、Z317等列车经由张集线运行，而京包铁路全路过往列车则更多。

乘坐列车Z317次（经丰沙、张集线）在北京至包头间的旅行时间约为8小时09分，途经张家口南、呼和浩特东、包头东、包头4站。全程票价为：硬座票[人民币](../Page/人民币.md "wikilink")93元
硬卧下铺168元 软卧下铺263元。

## 国际联运客车情况

[Beijing_UlaanBaatar_Moscow_Train.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Beijing_UlaanBaatar_Moscow_Train.jpg "fig:Beijing_UlaanBaatar_Moscow_Train.jpg")

[北京](../Page/北京.md "wikilink")-[乌兰巴托](../Page/乌兰巴托.md "wikilink")-[莫斯科国际联运旅客列车](../Page/莫斯科.md "wikilink")（[K3/4次](../Page/K3/4次.md "wikilink")），开行于1959年6月4日。每周开行一对，开通时由[前苏联方面担当运营](../Page/前苏联.md "wikilink")，1960年5月24日后改为中铁组织营运。由北京开往莫斯科的国际联运列车，每周三发车，到莫斯科需时5天半。K3/K4次列车均行经京包铁路[沙城站至](../Page/沙城站.md "wikilink")[孔家庄站及](../Page/孔家庄站.md "wikilink")[古营盘站至](../Page/古营盘站.md "wikilink")[集宁南站区段](../Page/集宁南站.md "wikilink")，由集宁南站转[集二铁路出境](../Page/集二铁路.md "wikilink")。联运列车在京包铁路上只经停[张家口南站和集宁南站](../Page/张家口南站.md "wikilink")。

[北京](../Page/北京.md "wikilink")-[乌兰巴托国际联运旅客列车](../Page/乌兰巴托.md "wikilink")（[K23/24次](../Page/K23/24次列车.md "wikilink")、[89/90次](../Page/K89/90次列车.md "wikilink")），开行于1956年1月4日，1975年7月15日起，客车运营组织由中铁改为蒙古方面负责。每周开行一对。1985年7月2日，原89/90次列车停运，同日开通K23/K24次国际联运旅客列车，由中铁组织营运。1986年6月5日后，该对列车的营运工作改为中铁与蒙铁轮流但当。每周二和周六由北京发车，到乌兰巴托止，全程约需30个小时。列车均行经京包铁路[沙城站至](../Page/沙城站.md "wikilink")[孔家庄站及](../Page/孔家庄站.md "wikilink")[古营盘站至](../Page/古营盘站.md "wikilink")[集宁南站区段](../Page/集宁南站.md "wikilink")，由集宁南站转集二铁路出境。联运列车在京包铁路上只经停[张家口南站和集宁南站](../Page/张家口南站.md "wikilink")。

[呼和浩特](../Page/呼和浩特.md "wikilink")-[乌兰巴托国际联运旅客列车](../Page/乌兰巴托.md "wikilink")（现[4652/4653次、4654/4651次](../Page/4652/4653、4654/4651次列车.md "wikilink")，原车次曾使用602/601次、215/216次），开行于1990年5月31日。1991年4月28日起，客车运营组织由蒙铁改为中铁、蒙铁共同负责。原为每周开行一对，中铁担当一趟后，改为每周两对。中铁担当的4652/4653次列车每星期五由呼和浩特发车，每星期日到达乌兰巴托站；4654/4651次列车每星期一由乌兰巴托发车，每星期二到达呼和浩特站；蒙铁担当的4652/4653次列车每星期一由呼和浩特发车，每星期三到达乌兰巴托站；4654/4651次列车每星期五由乌兰巴托发车，每星期六到达呼和浩特站。列车行经京包铁路[呼和浩特站至](../Page/呼和浩特站.md "wikilink")[集宁南站区段](../Page/集宁南站.md "wikilink")，由集宁南站转集二铁路出境，在京包铁路上只停呼和浩特站和集宁南站。

## 快速运输通道建设

京包铁路[集宁至](../Page/集宁.md "wikilink")[包头段增建第二双线工程于](../Page/包头.md "wikilink")2009年4月1日开工，于2012年11月30日开通运营。该工程完成后，与张家口至[集宁间的](../Page/集宁.md "wikilink")[张集铁路形成京包间快速运输通道](../Page/张集铁路.md "wikilink")，北京与包头间的旅客列车全程旅行时间由原13小时缩短至8小时，对于推动铁路沿线地区经济社会发展具有十分重要的意义\[3\]。2018年4月10日起，张集铁路不再承担客运任务，京包快速运输通道只可能依赖未来通车的京张城际铁路，呼张客专和集包第二双线呼包段实现。

## 与其它铁路线的连接

[S2-Line_DMU_at_Chinglungchiao.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:S2-Line_DMU_at_Chinglungchiao.JPG "fig:S2-Line_DMU_at_Chinglungchiao.JPG")
自北京北站向北，[双沙铁路](../Page/双沙铁路.md "wikilink")，即北京铁路东北环线，在北京北侧[西二旗附近的K](../Page/西二旗.md "wikilink")28线路所接入京包铁路。

京包铁路过[沙河站后](../Page/沙河站_\(京包铁路\).md "wikilink")，与[北京枢纽西北环线连接](../Page/北京铁路西北环线.md "wikilink")。西北环线可通至[丰沙铁路](../Page/丰沙铁路.md "wikilink")[三家店站](../Page/三家店站.md "wikilink")，并在三家店站与[京门铁路连接](../Page/京门铁路.md "wikilink")。

在[昌平站北侧](../Page/昌平站_\(铁路\).md "wikilink")，京包铁路可连接[京通铁路](../Page/京通铁路.md "wikilink")。

现今京包铁路北京北站至[康庄站区段是](../Page/康庄站_\(北京\).md "wikilink")[北京市郊铁路S2线线路](../Page/北京市郊铁路S2线.md "wikilink")，S2线在西拨子-康庄间与京包铁路分离，通往[延庆站方向终止](../Page/延庆站.md "wikilink")。

在河北省境内[狼山站与](../Page/狼山站.md "wikilink")[土木站区段](../Page/土木站.md "wikilink")，京包铁路下穿[大秦铁路](../Page/大秦铁路.md "wikilink")，但并没有联络线与其相接。

[沙城站是京包铁路重要的枢纽站之一](../Page/沙城站.md "wikilink")。在这里，京包铁路与[丰沙铁路](../Page/丰沙铁路.md "wikilink")、地方铁路[沙蔚铁路连接](../Page/沙蔚铁路.md "wikilink")，并有联络线连接至[大秦铁路](../Page/大秦铁路.md "wikilink")。

在[宣化站可连接至](../Page/宣化站.md "wikilink")[宣庞铁路和](../Page/宣庞铁路.md "wikilink")[宣烟铁路](../Page/宣烟铁路.md "wikilink")。

在[沙岭子站可连接至正在建设中的](../Page/沙岭子站.md "wikilink")[张蓝铁路](../Page/张蓝铁路.md "wikilink")（[张家口](../Page/张家口.md "wikilink")-[正蓝旗](../Page/正蓝旗.md "wikilink")），预计这条铁路将于2013年完工。

在[张家口南站](../Page/张家口南站.md "wikilink")，连接了[张家口联络线](../Page/京包铁路张家口联络线.md "wikilink")，即原[京张铁路尾段](../Page/京张铁路.md "wikilink")，出张家口南站后，京包铁路继续向西，而张家口联络线则折向北，至10公里之外的[张家口站终止](../Page/张家口站.md "wikilink")。张家口南站也是在建中的[京张城际铁路的终点和](../Page/京张城际铁路.md "wikilink")[大张客运专线](../Page/大张客运专线.md "wikilink")、[呼张客运专线的起点](../Page/呼张客运专线.md "wikilink")。

京包铁路[孔家庄站正在逐步成为新的枢纽站](../Page/孔家庄站.md "wikilink")，2011年4月28日建成通车的[张集铁路即在此站与京包铁路相通](../Page/张集铁路.md "wikilink")。张集铁路即为京包铁路裁弯取直线，开通后列车将不必绕行[大同](../Page/大同站.md "wikilink")，使[张家口](../Page/张家口.md "wikilink")、[集宁间运输距离缩短](../Page/集宁.md "wikilink")126[公里](../Page/公里.md "wikilink")。另外，于2010年开工建设的[张唐铁路](../Page/张唐铁路.md "wikilink")（张家口-[唐山](../Page/唐山.md "wikilink")[曹妃甸港](../Page/曹妃甸.md "wikilink")），也是以孔家庄站为起点。

在[山西省境内](../Page/山西省.md "wikilink")，通过[大同东站](../Page/大同东站.md "wikilink")，京包铁路可连接至[大秦铁路及](../Page/大秦铁路.md "wikilink")[大准铁路](../Page/大准铁路.md "wikilink")。

在[大同站可与](../Page/大同站.md "wikilink")[同蒲铁路](../Page/同蒲铁路.md "wikilink")、[口泉铁路](../Page/口泉铁路.md "wikilink")、[云岗铁路连接](../Page/云岗铁路.md "wikilink")。

[内蒙古自治区境内](../Page/内蒙古自治区.md "wikilink")，[丰镇站可连接](../Page/丰镇站.md "wikilink")[大准铁路](../Page/大准铁路.md "wikilink")，[古营盘站可连接](../Page/古营盘站.md "wikilink")[张集铁路](../Page/张集铁路.md "wikilink")。

[集宁南站使京包铁路可连接至](../Page/集宁南站.md "wikilink")[集二铁路](../Page/集二铁路.md "wikilink")，打通了[中国](../Page/中国.md "wikilink")、[蒙古](../Page/蒙古国.md "wikilink")、[俄罗斯间的铁路通道](../Page/俄罗斯.md "wikilink")。另外还可连接至内蒙古地区重要的草原铁路东西干线[集通铁路](../Page/集通铁路.md "wikilink")。

在[包头站与众多铁路相接](../Page/包头站.md "wikilink")，包括[包兰铁路](../Page/包兰铁路.md "wikilink")、[包神铁路](../Page/包神铁路.md "wikilink")、[包白铁路](../Page/包白铁路.md "wikilink")、[包西铁路等线路](../Page/包西铁路.md "wikilink")，并有[包头铁路枢纽环城铁路连接](../Page/包环铁路.md "wikilink")。

## 事故

  - 1984年10月29日，[4次国际联运列车经由京包铁路运行至](../Page/K3/4次列车.md "wikilink")[土木站内无人看守道口处时](../Page/土木站.md "wikilink")，由于一辆[拖拉机抢道](../Page/拖拉机.md "wikilink")，列车停车不及与拖拉机相撞，事故造成拖拉机上4人死亡，列车机后3至10位车辆脱轨，中断京包铁路正线行车40小时08分，直接经济损失293万元人民币。
  - 2004年7月3日上午，一列火车在京包铁路北京段撞上抢行的货车尾部，事故导致两死一伤，铁路停运近20分钟。
  - 2004年10月8日凌晨，京包铁路河北沙城段，一名中年男子卧轨自杀身亡。
  - 2007年8月18日下午，一列货运列车在孔家庄站区段因轮轴断裂，在行驶中发生出轨事故。两节车厢侧滑到轨道以外，列车从出轨的车厢处断开，事故中无人员伤亡。该事故导致上行方向中断行车数小时\[4\]。
  - 2009年1月3日，由[北京开往](../Page/北京.md "wikilink")[蒙古国](../Page/蒙古国.md "wikilink")[首都](../Page/首都.md "wikilink")[乌兰巴托的](../Page/乌兰巴托.md "wikilink")[K23/24次列车行驶至](../Page/K23/24次列车.md "wikilink")[堡子湾站附近时发电车起火](../Page/堡子湾站.md "wikilink")，并无人员伤亡\[5\]。
  - 2009年6月5日，北京[黄村站开往](../Page/黄村站_\(北京市\).md "wikilink")[乌鲁木齐站的](../Page/乌鲁木齐站.md "wikilink")[中铁快运X](../Page/中铁快运.md "wikilink")183次行邮专列通过[堡子湾站时发生火灾](../Page/堡子湾站.md "wikilink")，幸无人员伤亡\[6\]。
  - 2010年3月19日，在建中的集包段第二复线工程新旗下营隧道施工现场发生塌方事故，塌方长度约20米左右，有10名人员被困\[7\]。
  - 2010年5月3日22时许，在建中的集包段第二复线工程二道河1号铁路隧道施工现场民工工棚发生火灾，造成10人死亡，14人受伤\[8\]。

## 参见

  - [京包铁路车站列表](../Page/京包铁路车站列表.md "wikilink")
  - [张集铁路](../Page/张集铁路.md "wikilink")
  - [京张城际铁路](../Page/京张城际铁路.md "wikilink")

## 参考文献

### 引用

### 来源

  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
## 外部链接

  - （谷歌地图）[京包铁路线路图](https://www.google.com/maps/d/viewer?mid=1NEvgYKcpjtLpZuJZ7nM3Lt-B_aA&hl=zh-CN&ie=UTF8&msa=0&brcurrent=3%2C0x35fdb968191054a5%3A0x774f5ebf84210a51%2C0%3B5%2C0%2C0&t=k&ll=40.41349599999999%2C113.29101600000001&spn=3.270324%2C9.898682&z=7)

{{-}}

[Category:北京市铁路线](../Category/北京市铁路线.md "wikilink")
[Category:河北省铁路线](../Category/河北省铁路线.md "wikilink")
[Category:山西省铁路线](../Category/山西省铁路线.md "wikilink")
[Category:内蒙古自治区铁路线](../Category/内蒙古自治区铁路线.md "wikilink")
[Category:北京铁路局](../Category/北京铁路局.md "wikilink")
[Category:太原铁路局](../Category/太原铁路局.md "wikilink")
[Category:呼和浩特铁路局](../Category/呼和浩特铁路局.md "wikilink")

1.
2.
3.  （新华网）[京包铁路集宁至包头段增建第二双线工程开工](http://www.nmg.xinhuanet.com/xwzx/2009-04/08/content_16184902.htm)

4.  （燕赵都市报）[京包铁路张家口段列车出轨
    经抢修已通车](http://yzdsb.hebnews.cn/20070820/ca775774.htm)
5.  （腾讯新闻网）[北京至乌兰巴托列车起火](http://news.qq.com/a/20090104/001429.htm)
6.  （扬子晚报网）[北京开往乌鲁木齐行邮专列发生火灾](http://www.yangtse.com/guonei/200906/t20090605_651940.htm)
7.  （北京晨报）[内蒙古铁路隧道塌方10人被困](http://www.morningpost.com.cn/xwzx/guonei/2010-03-21/44275.shtml)

8.  （新浪网）[内蒙古京包铁路工程发生火灾10人死亡14人受伤](http://news.sina.com.cn/c/2010-05-06/191120218484.shtml)